\section{3-conexidade}
%O 3 acima não está em math mode devido aos PDF bookmarks

\begin{teorema}\label{teo:contracao3conexo}
  Se~\G\ é~\(3\)-conexo e~\(|V(G)|\geq 5\), então~\G\ tem uma
  aresta~\(\alpha\) tal que~\(G/\alpha\) é~\(3\)-conexo.
\end{teorema}

\begin{prova}
Suponhamos, por absurdo, que o resultado não vale. Então para toda
aresta~\(\alpha=xy\in E(G)\), existe~\(S\subseteq V(G /
\alpha)\) com~\(|S|\leq 2\) tal que~\(G/\alpha - S\) é desconexo.

Observe que a cardinalidade de tais~\(S\) é sempre dois, caso
contrário~\G\ não seria~\(3\)-conexo, ou seja,~\(G/\alpha\) é
sempre~\(2\)-conexo.

Além disso, o vértice~\(v_{xy}\) resultante da contração
de~\(\alpha\) pertence a~\(S\), caso contrário~\(S\) seria
subconjunto de~\(V(G)\) e~\(G - S\) seria desconexo. Seja
então~\(z\) o vértice de~\(S\) que não é~\(v_{xy}\).

Observe que cada componente~\(C\) de~\(G' - S\) é um subgrafo
de~\G. Vamos mostrar agora que~\(C\) está ligada a todos os vértices
em~\(\{x, y, z\}\) em~\G. Suponha que~\(C\) não está ligada a~\(t \in
\{x, y, z\}\), então a remoção de~\(\{x, y, z\}\setminus t\)
desconecta~\(C\) do resto do grafo~\G, o que contradiz
sua~\(3\)-conexidade. Logo~\(C\) está ligada a todos os vértices
em~\(\{x, y, z\}\).

Considere~\(\alpha \in E(G)\) e~\(S'\) conjunto separador em~\(G /
\alpha\) tais que a cardinalidade do menor componente de~\(G/\alpha -
S'\) é a menor possivel e seja~\(G' = G / \alpha\).

Seja~\(C\) o menor componente conexo de~\(G' - S'\). Seja
também~\(v\in V(C)\) um vizinho de~\(z\) em~\glinha\ e~\(\beta =
vz\).

Vamos mostrar que~\(C\) possui ao menos dois vértices. Suponha que não
(i.e.~\(V(C) = \{v\}\)) e considere o grafo~\(G/\beta\).
Como~\(K(G/\beta) = 2\), sabemos que~\(G/\beta\) possui um conjunto
separador~\(S_\beta\) de cardinalidade dois que contém o
vértice~\(v_\beta\) proveniente da contração de~\(\beta\). Isso
significa que o conjunto~\((S_\beta\cup z)\setminus v_\beta \) é
separador em~\G, contradizendo sua~\(3\)-conexidade. Logo~\(C\) possui
pelo menos dois vértices.

Observe agora que, como~\(K(G/\beta) = 2\), sabemos que há um~\(w \in
V(G)\) tal que~\(S = \{v, z, w\}\) é separador em~\G. Observe que todo
componente de~\(G/\beta\) está conectado a~\vv\ em~\G. Mas então
qualquer componente de~\(G/\beta\) que não contém~\vx\ (e
consequentemente não contém~\vy) está propriamente contido em~\(C\),
pois deve ser vizinho de~\vv. Isso contradiz a escolha de~\(\alpha\)
(Figura~\ref{fig:contr-3-con}).
%DONE Aparentemente tem uma imagem para exemplificar.
\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
    \PoeFigura{teo-contr-3-conexo}
    \caption{Exemplo de configuração dos componentes conexos
      de~\(G\) na demonstração do Teorema~\ref{teo:contracao3conexo}.}
    \label{fig:contr-3-con}
  \end{center}
\end{figure}
\end{prova}

\begin{exercicio}
Estudar o que acontece com o teorema acima caso a hipótese~\(|V(G)|
\geq 5\) seja removida. Em que momento(s) da demonstração essa
hipótese foi usada?
\end{exercicio}

\begin{teorema}[Tutte, 1961]\label{teo:caracterizacao_Tutte_3-conexo}
  Um grafo é 3-conexo se e somente se existe uma
  sequência~\(G_0,G_1,\ldots,G_n\) de grafos com as propriedades
\begin{enumerate}[(a)]
\item~\(G_0\cong K_4\) e~\(G_n\cong G\);
\item~\(G_{i +1}\) tem uma aresta~\(xy\) tal que~\(d(x) \geq
  3\),~\(d(y) \geq 3\) e~\(G_i\cong G_{i +1}/xy\), para~\(i < n\).
\end{enumerate}
\end{teorema}

\begin{prova}
Se~\G\ é um grafo~\(3\)-conexo, o teorema~\ref{teo:contracao3conexo}
nos garante que podemos sucessivamente encontrar uma aresta que pode
ser contraída mantendo a~\(3\)-conexidade até chegar em um grafo com
menos que cinco vértices. Como o único grafo (a menos de
isomorfismo)~\(3\)-conexo com menos que cinco vértices é~\(K_4\), o
resultado segue.

\medskip

Suponha que temos uma sequência~\(G_0, G_1, \ldots,
G_n\) satisfazendo as hipóteses mencionadas e vamos provar que para
todo~\(i < n\),~\(G_i\) é~\(3\)-conexo implica
que~\(G_{i+1}\) é~\(3\)-conexo.

Suponha que não e seja~\(i < n\) o menor possível tal que essa
implicação é falsa. Sejam também~\(x, y \in V(G_{i+1}\) tais
que~\(G_i \cong G_{i+1} / xy\). Então~\(G_{i+1}\) possui um conjunto
separador~\(S\) com no máximo dois elementos.

Certamente~\(S \cap \{x,y\} \neq \vazio\), caso
contrário,~\(S\) seria conjunto separador de~\(G_i\), contradizendo
sua~\(3\)-conexidade. Por outro lado, se~\(S = \{x,y\}\), então o
vértice~\(v_{xy}\) resultante da contração de~\(xy\) é vértice
separador em~\(G_i\), o que também contradiria sua~\(3\)-conexidade.

Portanto, sem perda de generalidade, podemos assumir que~\(x \in
S\) e~\(y \not\in S\).

Seja~\(C_y\) o componente conexo de~\(y\) em~\(G_{i+1} - S\) e
observe que, como~\(d(y) \geq 3\), há ao menos um vértice,
digamos~\(w\), em~\(C_y - y\). Mas isso significa que o conjunto~\(S -
x + v_{xy}\) separa~\(w\) do resto do grafo~\(G_i\), contradizendo
sua~\(3\)-conexidade.
\end{prova}

Uma \defi{roda} (\defi{wheel}) é um supergrafo~\gve\ de~\(C_n\):
\begin{itemize}\tightlist
\item~\(V = V(C_n) \cup \{v\}\), e
\item~\(E = E(C_n) \cup \{uv : u \in V(C_n)\}\),
\end{itemize}
onde~\(v \notin V(C_n)\).

Seja~\G\ um grafo e~\(v \in V(G)\). Um \defi{spliting}
de~\vv\ (em~\G) é um grafo~\(H\) tal que:
\begin{enumerate}
\item~\(V(H) = \{v', v''\} \cup (V(G) \setminus \{v\})\),
\item~\(E(H) \supseteq \{v'v''\} \cup (E(G) \setminus \{e \in E(G) : e
  \text{ incide em } v\})\),
\item~\(d_H(v') \geq 3\),
\item~\(d_H(v'') \geq 3\), e
\item~\(N_G(v) = (N_H(v') \cup N_H(v'')) \setminus \{v',v''\}\).
\end{enumerate}

%DONE Fazer desenhos que explicam o splitting
\begin {figure}
\begin{center}
\PoeFigura{splitting}
\caption{Exemplo de splitting.}
\label{fig:splitting}
%DONE legenda e label da imagem de splitting
\end{center}
\end{figure}

\textbf{Observação:} Um modo de generalizar o \mencao{splitting} é
notar que nessa operação estamos trocando um vértice
por~\(K_2\). Podemos trocar um vértice por~\(K_n\), sob a restrição de
cada vértice novo apresentar grau mínimo maior do que certo valor e a
vizinhança deve ser distribuida entre os novos vértices.

\begin{teorema}[Tutte](Wheel Theorem)
 Um grafo é~\(3\)-conexo se e somente se ele pode ser obtido a partir
 de uma roda repetidamente acrescentando-se arestas ligando vértices
 não-adjacentes e/ou aplicando a operação de splitting.
\end{teorema}

\begin{prova}
Suponha que~\G\ é um grafo~\(3\)-conexo que não pode ser obtido a
partir do procedimento descrito no teorema com o menor número de
arestas o possível.

Certamente~\G\ possui pelo menos cinco vértices, pois o único (a menos
de isomorfismo) grafo~\(3\)-conexo com menos de cinco vértices
é~\(K_4\). Mas então o teorema~\ref{teo:contracao3conexo} nos garante
que existe uma aresta~\(\alpha\) em~\G\ tal que~\(G' = G /
\alpha\) é~\(3\)-conexo.

Seja~\(v_\alpha\) o vértice de~\(G'\) proveniente da contração
de~\(\alpha\) e observe que~\(G'\) possui menos arestas que~\G. Pela
minimalidade de~\G, sabemos que~\(G'\) pode ser obtido pelo
procedimento descrito no teorema.

Porém~\G\ é splitting de~\(v_\alpha\) em~\(G'\), o que é uma
contradição.

\medskip

Para provar a recíproca, como a adição de arestas preserva
a~\(3\)-conexidade de um grafo, basta provar que a operação de
splitting também preserva a~\(3\)-conexidade de um grafo.

Então sejam~\G\ um grafo~\(3\)-conexo,~\vv\ um vértice
de~\G\ e~\(H\) um splitting de~\vv\ em~\G e suponha por absurdo
que~\(H\) não é~\(3\)-conexo.

Então existe um~\(S\) conjunto separador de~\(H\) de cardinalidade
menor ou igual a dois.

Certamente~\(S \cap \{v',v''\} \neq \vazio\), caso
contrário,~\(S\) também seria conjunto separador em~\G. Além disso,
sabemos que~\(S \neq \{v', v''\}\), caso contrário,~\vv\ seria vértice
de corte em~\G. Finalmente, sabemos que~\(S\) não possui apenas um
vértice, caso contrário, esse vértice seria um
dentre~\(v'\) e~\(v''\), o que significaria que~\vv\ seria vértice de
corte em~\G.

Sem perda de generalidade, suponha que~\(S = \{v', r\}\), com~\(r \neq
v''\). Seja~\(C\) o componente conexo de~\(v''\) em~\(H\). Observe
que, como~\(\{v, r\}\) não é conjunto separador de~\G, temos que~\(H
- (S \cup \{v''\})\) é conexo, o que significa que~\(V(C) =
\{v''\}\), mas isso é um absurdo, pois~\(v''\) possui grau pelo
menos~\(3\) em~\(H\), ou seja, possui grau pelo
menos~\(1\) em~\(C\).
\end{prova}

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
